\section{选题目标的重新定义}

在前两部分的分析之后，可以看到，当前问题的关键不在于系统是否已经足够复杂，也不在于是否可以继续增加更多功能，而在于现有选题的研究对象需要重新定义。如果这一点不改变，那么后续的所有改进都很可能会继续停留在“把生命科学领域的多Agent助手做得更完善”这一层面上，而难以形成一个边界清晰、创新点集中、能独立成立的毕业设计选题。

因此，下一步重要的不是继续扩展原系统，而是转换到研究问题上。

从原有思路看，课题更容易被理解成：构建一个面向生命科学任务（蛋白质设计任务）的多Agent系统，通过规划、执行、工具调用和人工确认，帮助完成蛋白质设计任务等科研任务。这种表述的主语仍然是“生命科学助手”。一旦如此，无论其内部加入多少与运行机制，都仍然可能被视为一个更大助手系统中的一部分。也就是说，问题不在于这些机制本身是否重要，而在于它们没有被提升为一个更底层的研究对象。

要解决这一点，课题目标必须从“做一个生命科学助手”转向“研究高代价科学工作流如何被控制”。这一变化在明确毕设的边界。一旦采用新的表述，系统的核心问题就不再是“如何理解生命科学任务并给出结果”，而变成了“在一个代价高、链路长、存在失败与恢复、且允许人工介入的科学工作流中，系统应该依据什么原则决定下一步如何推进”。这样，系统关注的重点也会发生变化：难度、风险、恢复空间、人工介入时机等因素，不再是辅助性的描述目标，而是会成为驱动执行策略变化的核心决策变量。课题的重点就从一个助手或系统，转变成运行时控制与治理机制。

我认为这一重新定义是重要的，因为它同时解决了三个问题：

首先，它能够把课题从一个应用层面的生命科学助手，提升为一个更加通用的计算机问题。只要研究对象被定义成“高代价科学工作流控制”，那么蛋白质设计就不再是课题本体，而只是一个验证场景。这样做的意义在于，系统的核心方法理论上不仅可以服务于蛋白质设计，也可以扩展到其他科学工作流场景，例如复杂文献调研、材料设计或多阶段实验分析。也就是说，课题不再被一个具体应用锁死，而开始具备“方法先于场景”的结构。

其次，这种重新定义有助于切断与“生命科学助手”父集之间的包含关系。如果别人的系统关注的是“如何面向生命科学系统提供智能帮助”，而当前课题关注的是“如何控制高代价工作流的执行、恢复与人工介入”，那么两者的层级就已经不同。前者关注任务入口和任务处理，后者关注治理逻辑。此时，生命科学助手可以被视为该课题的上层入口，而不是父集。这种关系转换对于选题的独立性尤其重要。

再次，从计算机专业毕设的角度去看，这种重新定义也容易形成明确的算法主线。一旦将命题定义为“工作流控制”，就必须回答一系列典型的计算机问题：系统状态如何表示，哪些变量是不可直接观测的，运行时观测如何更新系统判断，动作空间如何定义，目标函数如何刻画成本、风险和收益之间的平衡，以及在有限预算和不确定性条件下系统如何做出决策。这些问题天然带有控制、调度、约束优化和序贯决策的特征，明显比“继续扩展生命科学助手能力”更接近一个可论证的研究方向。

在这一基础上，新的目标可以概括为：\textbf{不再把毕设定义为生命科学多Agent助手，而是定义为面向高代价工作流的运行时治理与控制问题，并以蛋白质设计场景为验证对象}。这一目标意味着，现有系统的角色也在随之变化。它不再是毕设本身的全部内容，而是一个实验平台和运行载体。那么，该系统中采用的FSM、HITL、patch/replan、候选与实验框架等，都不再是零散功能，而是成为后续控制算法可依附的基础环境。换句话说，真正的研究主题转移到该系统之上的运行时控制层。

另外比较重要的是，剩余的周期已经不足两个月。此时及时把目标收缩到“高代价科学工作流如何控制”这一更为聚焦的问题上，那么后续工作将更容易围绕一个明确的主线展开：系统状态如何抽象，难度和风险如何进入决策闭环，控制器如何决定继续执行、恢复、人工介入或终止，以及这种控制相对静态流程究竟能带来什么收益。这样一来，剩余时间更有可能形成一个完整且可答辩的结果。

\paragraph{小结}
因此，当前毕设需要一次本质上的选题重构，即从“生命科学多Agent系统”转向“面向高代价科学工作流的运行时控制问题”。蛋白质设计仍是其重要的应用场景，但它不再是课题定义本身。只有完成这一层转换，后续关于创新点与可行性的讨论才具有意义。也只有在这一前提下，该课题才可能摆脱被父集系统覆盖的风险，成为一个边界清晰、问题集中、具备算法含量的毕设。
